%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Bachelor's & Master's Thesis Template             %%
%% Copyleft by Artur M. Brodzki & Piotr Woźniak      %%
%% Faculty of Electronics and Information Technology %%
%% Warsaw University of Technology, 2019-2020        %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[
    left=2.5cm,         % Sadly, generic margin parameter
    right=2.5cm,        % doesnt't work, as it is
    top=2.5cm,          % superseded by more specific
    bottom=3cm,         % left...bottom parameters.
    bindingoffset=6mm,  % Optional binding offset.
    nohyphenation=false % You may turn off hyphenation, if don't like.
]{eiti/eiti-thesis}

\langpol % Dla języka angielskiego mamy \langeng
\graphicspath{{img/}}             % Katalog z obrazkami.
\addbibresource{bibliografia.bib} % Plik .bib z bibliografią

\begin{document}

%--------------------------------------
% Strona tytułowa
%--------------------------------------
\MasterThesis % Dla pracy inżynierskiej mamy \EngineerThesis
\instytut{Instytut Automatyki i Informatyki Stosowane}
\kierunek{Informatyka}
\specjalnosc{Systemy Internetowe Wspomagania Zarządzania}
\title{
    Automatyzacja implementacji wzorców Domain-Driven Design z wykorzystaniem generatorów kodu
}
\engtitle{ % Tytuł po angielsku do angielskiego streszczenia
    Automation of Domain-Driven Design patterns implementation using code generators
}
\author{Łukasz Strus}
\album{334947}
\promotor{dr inż. Krzysztof Madziar}
\date{\the\year}
\maketitle

%--------------------------------------
% Streszczenie po polsku
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\streszczenie Celem niniejszej pracy magisterskiej jest opracowanie i implementacja generatora kodu automatyzującego proces tworzenia aplikacji zgodnych z zasadami Domain-Driven Design (DDD) oraz Clean Architecture w środowisku .NET. W ramach pracy zaprojektowano narzędzie oparte na technologii Roslyn, umożliwiające generowanie kluczowych komponentów warstwy domenowej, takich jak encje, obiekty wartościowe oraz korzenie agregatów.

Dodatkowo opracowano bibliotekę zawierającą gotowe implementacje fundamentalnych elementów DDD, które mogą być wielokrotnie wykorzystywane w różnych projektach. Ważnym aspektem pracy było również stworzenie mechanizmu generowania szkieletów aplikacji zgodnych z Clean Architecture, co pozwala programistom na szybkie rozpoczęcie prac nad nowymi projektami z zachowaniem spójnej struktury i najlepszych praktyk inżynierii oprogramowania.

Efektem pracy jest kompletne rozwiązanie wspierające zespoły programistyczne w efektywnym wdrażaniu DDD, redukujące ilość powtarzalnego kodu oraz zwiększające czytelność i utrzymywalność aplikacji tworzonych w technologii .NET.
\slowakluczowe Domain-Driven Design, Czysta architektura, Generatory kodu

%--------------------------------------
% Streszczenie po angielsku
%--------------------------------------
\newpage
\abstract The aim of this master's thesis is to develop and implement a code generator that automates the process of creating applications compliant with the principles of Domain-Driven Design (DDD) and Clean Architecture in the .NET environment. As part of the thesis, a tool based on Roslyn technology was designed to generate key components of the domain layer, such as entities, value objects, and aggregate roots.

In addition, a library was developed containing ready-made implementations of fundamental DDD elements that can be reused in various projects. An important aspect of the thesis was also the creation of a mechanism for generating application skeletons compliant with Clean Architecture, which allows developers to quickly start working on new projects while maintaining a consistent structure and best practices in software engineering.

The result of this work is a complete solution that supports development teams in the effective implementation of DDD, reducing the amount of repetitive code and increasing the readability and maintainability of applications created in .NET technology.

Translated with DeepL.com (free version)
\keywords Domain-Driven Design, Clean Architecture, Code Generators

%--------------------------------------
% Oświadczenie o autorstwie
%--------------------------------------
% \cleardoublepage  % Zaczynamy od nieparzystej strony
% \pagestyle{plain}
% \makeauthorship

%--------------------------------------
% Spis treści
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\tableofcontents

%--------------------------------------
% Rozdziały
%--------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\pagestyle{headings}

\input{tex/1-wstep}  
\input{tex/2-wprowadzenie-teoretyczne}
\input{tex/3-analiza-problemu-i-założeń-projektowych}
\input{tex/4-projekt-rozwiązania}
\input{tex/5-implementacja-rozwiazania}
\input{tex/6-weryfikacja-i-ocena-rozwiazania}
\input{tex/7-podsumowanie-i-kierunki-dalszego-rozwoju}


%--------------------------------------------
% Literatura
%--------------------------------------------
\cleardoublepage % Zaczynamy od nieparzystej strony
\printbibliography

%--------------------------------------------
% Spisy (opcjonalne)
%--------------------------------------------
\newpage
\pagestyle{plain}

% Wykaz symboli i skrótów.
% Pamiętaj, żeby posortować symbole alfabetycznie
% we własnym zakresie. Ponieważ mało kto używa takiego wykazu,
% uznałem, że robienie automatycznie sortowanej listy
% na poziomie LaTeXa to za duży overkill.
% Makro \acronymlist generuje właściwy tytuł sekcji,
% w zależności od języka.
% Makro \acronym dodaje skrót/symbol do listy,
% zapewniając podstawowe formatowanie.
% //AB
\vspace{0.8cm}
\acronymlist
\acronym{DDD}{Domain-Driven Design}

% \listoffigurestoc     % Spis rysunków.
% \vspace{1cm}          % vertical space
% \listoftablestoc      % Spis tabel.
% \vspace{1cm}          % vertical space
% \listofappendicestoc  % Spis załączników

% % Załączniki
% \newpage
% \appendix{Nazwa załącznika 1}
% \lipsum[1-8]

% \newpage
% \appendix{Nazwa załącznika 2}
% \lipsum[1-4]

% Używając powyższych spisów jako szablonu,
% możesz tu dodać swój własny wykaz bądź listę,
% np. spis algorytmów.

\end{document} % Dobranoc.
